\selectlanguage{dutch}
\section{Unit voeding}
\label{sec:bijlage_unit_voed}
Nader wordt verhelderd hoe de Buck- en SEPIC-converter tot stand zijn gekomen.
De volledige elektrische schema kan gezien worden in \autoref{sec:ProjectSchema} vanaf page x t/m page x.

\subsection{Buck converter}
\label{sec:unit_buck}
Al eerder is met de LTC3878 \cite{dat_ltc3878} gewerkt om de ingangsspanning te verlagen. Hierdoor is gecontroleerd met
de leveranciers naar de kwantiteit beschikbaarheid, specificaties en de prijs. De voorraad is op het moment voldoende bij
meerdere leveranciers. LTC3878 kan een uitgangsspanning genereren tussen de 0,8V en $90\% \cdot ingangsspanning$ bij het bereik van
de 4V en 38V. Met deze aandachtspunten is de LTC3878 een geschikte IC voor de Buck converter schakeling. De Buck converter schakeling
is weergeven in \autoref{fig:buck_ltc3878_ltspice}.
\begin{figure}[ht]
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/VOEDING/Buck_schakeling_ltspice.png}
    \caption{Buck converter schakeling met LTC3878 op LTspice}
    \label{fig:buck_ltc3878_ltspice}
\end{figure}
\\
\textbf{Schakelfrequentie}\\
'Operating frequency is set by an external resistor and compensated for variations in V\textsubscript{in} to offer excellent line
stability - Description \cite{dat_ltc3878}'. De schakelfrequentie is afhankelijk van de weerstand R\textsubscript{on}. Met de formule 
hieronder kan de weerstand worden berekend, waarbij V\textsubscript{out} = uitgangsspanning, I\textsubscript{on(v)} = Spanning van de pin 
I\textsubscript{on}, F\textsubscript{sw} = schakelfrequentie en 10$\rho$F = vaste waarde in pico farad (1*10$^{-12}$):
\[R\textsubscript{on} = \frac{V\textsubscript{out}}{I\textsubscript{on(v)} \cdot F\textsubscript{sw} \cdot 10 \rho F}\]
'When designing for pseudo fixed frequency, there is systematic error because the I\textsubscript{on} pin voltage is approximately
0,7V, not zero - pagina 12 \cite{dat_ltc3878}. In de datasheet is er een voorbeeld beschikbaar waarbij de schakelfrequentie
gelijk is aan 400kHz. Als de onbekende parameters ingevuld worden dan is de weerstand R\textsubscript{on} gelijk aan:
\begin{equation}
    R\textsubscript{on} = \frac{3,3}{0.7 \cdot 100k \cdot 10 \rho} = 1,1786\ M\Omega
    \label{eq:ron}
\end{equation}
\\
\textbf{Spoel}\\
De gekozen waarde voor de weerstand Ron is 1,2M$\Omega$, want dit is de dichtstbijzijnde waarde in de standaard waarde (E-12 reeks).
De spoel (L1 in \autoref{fig:buck_ltc3878_ltspice}) kan worden berekend met de formule hieronder:
\[L = (\frac{V\textsubscript{on}}{F\textsubscript{sw} \cdot \Delta I\textsubscript{il(max)}})(1-\frac{V\textsubscript{out}}{V\textsubscript{in(max)}})\]
'Set the inductor value to give 35\% ripple current at maximum V\textsubscript{in} using the adjusted operating frequency - pagina 17 
\cite{dat_ltc3878}'. De $\Delta$ I\textsubscript{il(max)} kan berekend worden door de maximale ingangsspanning te vermenigvuldigen met het percentage
van ripple current. Omdat de weerstand R\textsubscript{on} gelijk aan 1M$\Omega$ is vastgesteld, is schakelfrequentie ook veranderd. Als de formule
van de R\textsubscript{on} [\autoref{eq:ron}] omgezet wordt in het berekenen van de F\textsubscript{sw}, dan is de schakelfrequentie gelijk aan:
\begin{equation}
    F\textsubscript{sw} = \frac{3,3}{0.7 \cdot 1,2M \cdot 10 \rho} = 392,86\ kHz
\end{equation}
Als de onbekende parameters ingevuld worden dan is de spoel waarde gelijk aan:
\begin{equation}
    L = (\frac{3,3}{0,35 \cdot 2 \cdot 392,86k})(1-\frac{3,3}{12}) = 8,7\ \mu H
\end{equation}
Als de standaard waarde van de E-12 reeks gekozen wordt is waarde voor de spoel gelijk aan 8,2 \textmu H. Met deze waarde van de spoel
is de uitgangsspanning trager op de gewenste waarde en is de piek to hoog. Het duurt meer dan 5 ms om de gewenste uitgangsspanning te 
krijgen en de spanningspiek kan wel meer dan 7,2V bereiken, zie \autoref{fig:L_8.2u}.
\begin{figure}[ht]
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/VOEDING/L_8.2u.png}
    \caption{Simulatie op LTspice met L = 8,2 \textmu H}
    \label{fig:L_8.2u}
\end{figure}
\\
Om de spanningspiek te verlagen en de T\textsubscript{rise} te minimaliseren is hiervoor de waarde 0,22 \textmu H gekozen. Het kiezen van de juiste waarde
voor de spoel, kan de spanning optimaal worden op- en ontladen. Als de spoel gelijk is aan 0.22 \textmu H is de spanningspiek verlaagt naar
klein beetje boven 3V6. Ook is de T\textsubscript{rise} geminimaliseerd naar 0,4 ms, zie \autoref{fig:L_.22u}.
\begin{figure}[ht]
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/VOEDING/L_.22u.png}
    \caption{Simulatie op LTspice met L = 0,22 \textmu H}
    \label{fig:L_.22u}
\end{figure}
\\\\
De maximale rimpel van de stroom is te berekenen door de onderstaande formule:
\begin{equation}
    \Delta I\textsubscript{l} = \frac{3,3}{392,86k \cdot 8,2 \textmu} \cdot (1-\frac{3,3}{12}) = 0,743\ A
\end{equation}
\\
\textbf{Feedback spanning}\\
'The LTC3878 output voltage is set by an external feedback resistive divider carefully placed across the output - pagina 14 
\cite{dat_ltc3878}'. De gereguleerde output voltage is te berekenen door de formule hieronder:
\[V\textsubscript{out} = 0,8 \cdot (1+\frac{R\textsubscript{b}}{R\textsubscript{a}})\]
De weerstanden R\textsubscript{b} en R\textsubscript{a} zijn equivalent aan de weerstanden R2 en R3 in \autoref{fig:buck_ltc3878_ltspice}. 
Als V\textsubscript{out} gelijk moet zijn aan 3V3 en R3 een waarde heeft van 10K Ohm, is R2 gelijk aan:
\[R\textsubscript{b} = R2 = (\frac{V\textsubscript{out}}{0,8} - 1) \cdot R\textsubscript{a}\]
\begin{equation}
    R2 = (\frac{3,3}{0,8} - 1) \cdot 10k = 31,5k\ \Omega
\end{equation}
De gekozen waarde is 32k Ohm, om de standaard waardes van E-12 reeks te handhaven. De overige componenten zoals C1, C3, C4, C5,
C6, C7, R4, Q1, Q2 en D1 zijn op basis van de datasheet gekozen. De samenstelling van de berekende componenten en de gekozen waardes
op basis van de datasheet, is het resultaat van de simulatie op LTSpice te zien in \autoref{fig:buck_resultaat}.
\begin{figure}[ht]
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/VOEDING/buck_resultaat_3v3.png}
    \caption{Simulatie op LTspice waarbij Vin = 12V ~ 4V, Vout = 3V3}
    \label{fig:buck_resultaat}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Single-ended primary-inductor converter}
\label{sec:unit_buckboost}
De LT3757 \cite{data_lt3757_1} is al eerder gebruikt om een SEPIC (Single-ended primary-inductor converter) schakeling te realiseren.
De schakeling was goed gelukt en is daarom een goede keus om te gebruiken. De LT3757 is bij de meeste leveranciers goed te verkrijgen,
de input spanning is mogelijk tussen de 2,9V en 40V en kan worden geconfigureerd als SEPIC schakeling. Met deze aandachtspunten
wordt deze IC gebruikt om een Buck-Boost schakeling te ontwerpen. De Buck-Boost schakeling is weergegeven is \autoref{fig:buck-boost_schakeling}.
\begin{figure}[ht]
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/VOEDING/buck_boost_schakeling.png}
    \caption{Buck-Boost schakeling met LT3757 op LTspice}
    \label{fig:buck-boost_schakeling}
\end{figure}
\\\\
De spanning van voeding bedraagt tussen de 4V en 7V, dit is de V\textsubscript{in} van de schakeling. De sensoren moeten gevoed worden met een spanning van
5V, dit is dan de V\textsubscript{out} van de schakeling. Uit het onderzoek is gebleken dat het totale stroomverbruik ruim 1A is, de I\textsubscript{out} is daarom als 
1,5A gekozen. 'The basic idea here is that higher frequency means lower efficiency - Efficiency \cite{web_fsw}'. Om de hoogste efficiëntie
te behalen, is hiervoor de schakelfrequentie van 500 kHz gekozen.  
\\\\
\textbf{Schakelfrequentie}\\
De input stroom is op het hoogst, wanneer de input spanning op het laagst is. Hierdoor moet het concept worden ontworpen
gebaseerd op de laagste input spanning. De duty-cycle is te berekenen door de formule hieronder:
\[D = \frac{V\textsubscript{out}}{V\textsubscript{in}+V\textsubscript{out}}\] 
Als de bekende parameters ingevuld worden dan is de duty cyle gelijk aan:
\begin{equation}
    D = \frac{5}{4+5} = 56\%
\end{equation}
Om de schakelfrequentie van 500 kHz te krijgen, moet de weerstand R\textsubscript{t} gelijk zijn aan 24,3k $\Omega$ [Table 1. Timing Resistor (R\textsubscript{t}) value op 
pagina 11 \cite{dat_lt3757}]. De gekozen waarde is 22k $\Omega$, om standaard waarde van de E12-reeks te handhaven.
In de Elektrische karakteristiek tabel op pagina 3 \cite{data_lt3757_1} is de minimale on-time (T\textsubscript{on}) 220 ns. 
De T\textsubscript{on} kan berekend worden door de formule hieronder:
\[T\textsubscript{on} = D \cdot \frac{1}{F\textsubscript{sw}}\] 
Om te controleren of we de minimale T\textsubscript{on} van de controller niet schenden, wordt de formule ingevuld en daarmee is de T\textsubscript{on} gelijk aan:
\begin{equation}
    T\textsubscript{on} = 0,56 \cdot \frac{1}{500k} = 1,12 \mu s
    \label{eq:ton}
\end{equation}
\\\\
\textbf{Spoel}\\
De vastgestelde output stroom is 1,5A, dus de gemiddelde stroom vloeit door de spoel L2 is ook gelijk aan 1,5A. De vastgestelde 
uitgangsspanning is gelijk aan 5V, hiermee is het uitgaan vermogen gelijk aan:
\[P = U \cdot I\]
\[P\textsubscript{out} = 5 \cdot 1,5 = 7,5W\] 
Uit het onderzoek is het vastgesteld dat de efficiëntie van de Buck-Boost ongeveer 85\% is [\autoref{sec:onderzoek}]. Dit betekent dat 
het ingaan vermogen gelijk is aan:
\[\eta = \frac{P\textsubscript{out}}{P\textsubscript{in}} \cdot 100\]
\[P\textsubscript{in} = \frac{P\textsubscript{out}}{\eta} \cdot 100\]
\[P\textsubscript{in} = \frac{7,5}{85} \cdot 100 = 8,8W\]
Bij de ingangsspanning van 4V is de ingangsstroom gelijk aan:
\[I\textsubscript{in} = \frac{P\textsubscript{in}}{V\textsubscript{in}}\] 
\[I\textsubscript{in} = \frac{8,8}{4} = 2,2A\]
Als de MOSFET Q1 aan schakelt, dan verdeelt de stijgende stroom in de spoelen L1, L2 en vloeit de stroom door de MOSFET Q1. 
Wanneer de spoelen L1 en L2 gelijk zijn dan is de gemiddelde stroom door Q1:
\[I\textsubscript{q1} = \frac{L1+L2}{2} + I\textsubscript{in}\]
\[I\textsubscript{q1}= \frac{1,5+1,5}{2} + 2,2 = 3,7A\]
'Normally, the output inductor is sized to ensure that the inductor current is continuous at minimum load and that the output voltage
ripple does not affect the circuit that the converter is powering. In this case we will assume a 20\% minimum load thus allowing a 40\%
peak to peak ripple current in the output inductor L2 - \cite{web_sepic}'. Hiermee is de ripple current gelijk aan: 
\[3,7*0.4 = 1,48A\]
De waarde van de spoel is afhankelijk van de spoelspanning vermenigvuldigd met de verandering van tijd en stroom. De formule om de spoel
te berekenen is hieronder \cite{web_sepic}:
\[\frac{V}{L} = \frac{d\textsubscript{t}}{d\textsubscript{i}}\] 
Eerder is geconstateerd dat de L1 = L2, dit betekent dat de stroom verdeeld wordt door deze twee spoelen. De d\textsubscript{i} is dan hierbij
gelijk aan:
\[\frac{1,48}{2} = 0,74A\]
De d\textsubscript{t} is hetzelfde als de T\textsubscript{on} \ref{eq:ton}, die eerder al is berekend en de V\textsubscript{in} is gelijk aan 4V. 
Met deze parameters kan de formule hieronder ingevuld worden en de waarde van de spoel is dan:
\begin{equation}
    \frac{4}{L} = \frac{0,74}{1,12\mu} = 6,05\mu H
\end{equation}
Als we de standaard waarde kiezen in de E-12 reeks dan is de dichtstbijzijnde waarde gelijk aan 5,6 \textmu H. Tijdens de simulatie is gebleken 
dat de waarde van 5,6 \textmu H niet voldoende is om de uitgangsspanning van 5V te bereiken. Hierdoor is waarde van 6,8 \textmu H gekozen.
Met de ripple current van 0,74A kunnen we het bereik van de stroom die door de spoelen vloeit berekenen:
\[minimale\ bereik\ en\ maximale\ bereik = I\textsubscript{out} \pm \frac{0,74}{2}\]
\[1,5 \pm 0,37 = 1,13A\ en\ 1,87A\] 
Als er te veel stroom in de spoel vloeit, verzadigd het ferriet waarop de spoel in gewikkeld en verliest de spoel zijn inductieve
eigenschappen. Hierdoor daalt de indicatiewaarde, als deze waarde daalt dan neemt de aanloop stroom toe, waardoor het ferriet verder 
verzadigd raakt. Als volgt gaat er meer stroom vloeien, het is dus zeer van belang dat de spoel nooit verzadigd raakt. De spoel moet 
dan worden gekozen met een verzadigdstroom van meer dan 1,84A.
\\\\
\textbf{Rsens}\\
'For control and protection, the LT3757 measures the power MOSFET current by using a sense resistor (RSENSE) between GND and the 
MOSFET source - SENSE pin programming op pagina 13 \cite{data_lt3757_1}'. De weerstand R7 kan berekend worden door de formule hieronder 
- pagina 15 \cite{data_lt3757_1}:
\[Rsense = \frac{80mV}{Il(peak)}\] 
De minimale stroom sens threshold spanning van de LT3757 is 100mV - Elektrische karakteristiek op pagina 3 \cite{data_lt3757_1}.
Omdat de stroom van de spoelen L1 en L2 door de MOSFET en sens-weerstand tegelijkertijd vloeien, kan de stroompiek Il(peak) wel
oplopen tot:
\[Il1(peak) + Il2(peak)\] 
\[1,84+1,84 = 3,68A\]
Nu alle waardes van de formule bekend zijn, is het mogelijk om de weerstand voor de sens pin te berekenen:
\begin{equation}
    Rsense = \frac{80m}{3,68} = 0,022\ Ohm
\end{equation}
\\\\
\textbf{MOSFET}\\
De MOSFET in de schakeling moet bestendig zijn tegen de stroompieken van de spoelen, dus in dit ontwerp is de drain source stroom
rating (Id) van 10A meer dan voldoende. De drain source spanning (Vds) moet groter zijn dan de Vin+Vout+Vdiode bij elkaar opgeteld.
Omdat de ingangsspanning nooit hoger kan zijn dan 12V, mag de Vds van de MOSFET niet lager zijn dan 12+5 =17V. Een MOSFET met 
Vds van 20V is daarom een goede keus.
\\\\
De gate source on spanning van de MOSFET (Vgs) moet lager zijn dan de input spanning. Dit is om de zekerheid te waarborgen dat 
de Vgs de MOSFET kan activeren. Met de eerder genoemde parameters en in combinatie met de huidige beschikbaarheid is hierdoor 
de FDS6680A \cite{dat_fds6680a} gekozen. 
\\\\
\textbf{Diode}\\
Wanneer de MOSFET uit staat, gaat de spanning van spoel heel erg schommelen om de huidige stroom constant te houden. 
Meeste normale diodes zijn niet snel genoeg, om deze verandering bij te houden. Dit kan leiden tot een grote piek op 
de drain van de MOSFET en kan hierdoor defect raken. De Schottky diodes hebben een reactiesnelheid van een aantal nanoseconden. 
Ook heeft de Schottky diodes lage forward spanning.
\\\\
Bij het kiezen van de juiste Schottky diodes moet er rekening gehouden worden met bepaalde parameters zoals: lage forward spanning,
de forward stroom moet hoger zijn dan de stroompiek van de spoel en sperspanning. Als de MOSFET de stroom oplaadt, de anode van de 
diode is op de -Vin en de kathode is op de Vout, dus de sperspanning moet hoger zijn dan Vin + Vout. Met de genoemde parameters
is hieruit de MBR735 \cite{dat:mbr735} gekozen.  
\\\\
\textbf{Output condensator}\\
De output condensator kan simpel berekend worden door de formule hieronder - [Output Capacitor Choice \cite{web_sepic}]:
\[C = \frac{dt}{dv} * i\] 
De parameter dt is al eerder berekend, namelijk 1,12us \autoref{eq:ton}. De i is gelijk de Iout dus ook aan 1,5A. De variabel
dv is gelijk aan 25mV met een discharge ripple van 0,5\%. Hiermee kan de formule worden volledig ingevuld en de C worden berekend:
\begin{equation}
    C = \frac{1,12us}{25m} * 1,5 = 67,5uF
\end{equation}
Om de regel van de E12-reeks te handhaven is de waarde 68uF gekozen. 'Two capacitors in parallel yields an effective ESR of 5m Ohms 
and halves the ESR ripple to 14mV - \cite{web_sepic}'. Om deze reden is ervoor gekozen om twee output condensatoren te plaatsen. 
\\\\
\textbf{Input- en output weerstanden}\\
Volgens de datasheet op pagina 4 footnote 7 \cite{data_lt3757_1} is de SHDN/UVLO = 1,33 V als de Vin = 2,9 V. De minimale Vin = 4 V.
Dit betekent dat SHDN/UVLO gelijk is aan:
\[\frac{1,33}{2,9} * 4 = 1,8345\]
Om deze spanning te kunnen creëren, kunnen we de formule van de spanningsdeler gebruiken gebaseerd op de schakeling van de LTspice:
\[Vout = Vin * \frac{R11}{R12 + R11}\] 
Bij Vout = 1,8345, Vin = 4 en R12 = 22K kan de R11 worden berekend:
\[R11 = \frac{\frac{1,8345}{4}}{1-\frac{1,8345}{4}} * 22K = 18,64K\ Ohm\] 
Er is gekozen voor R5 = 18K ohm, omdat deze in de E12-reeks zit.
\\\\
Om een constante uitgangsspanning van 5 V te creëren moeten de weerstanden R8 en R9 worden berekend met de formule hieronder,
zie pagina 12 [programming the output voltage \cite{data_lt3757_1}]:
\[Vout = 1,6 * (1 + \frac{R9}{R8})\] 
Bij Vout = 5 en R8 = 20K kan de R9 worden berekend:
\[R9 = (\frac{5}{1,6} - 1) * 20K = 42,5K\ Ohm\] 
De overige componenten zijn gekozen op basis van de datasheet. De samenstelling van de berekende componenten en de waardes
die op basis van de datasheet zijn gekozen is het resultaat te zien in \autoref{sec:ProjectSchema} op page 1.
% \begin{landscape}
%     \begin{figure}[ht!]
%         \includegraphics[width=\textwidth]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/VOEDING/buck_boost_resultaat.png}
%         \caption{Het resultaat van de ontworpen SEPIC-converter op LTspice}
%         \label{fig:buck-boost_resultaat}
%     \end{figure}
% \end{landscape}

% \begin{landscape}
%     \begin{figure}
%         \includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/VOEDING/buck_schakeling.png}
%         \caption{De elektrische schema van de Buck converter schakeling}
%         \label{fig:buck_elektrische_schema}
%     \end{figure}
% \end{landscape}

% \begin{landscape}
%     \begin{figure}
%         \includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/VOEDING/sepic_schakeling.png}
%         \caption{De elektrische schema van de SEPIC converter schakeling}
%         \label{fig:sepec_elektrische_schema}
%     \end{figure}
% \end{landscape}

% \begin{landscape}
%     \label{sec:volledig_schema}
%     \includepdf[pages=1, angle=90]{Detailontwerp/Onderdelen/Afbeelding/VOEDING/Voeding.pdf}
% \end{landscape}
